\section{II}

Il y a deux moyens de récuser le témoignage de Jésus\frcolon{} le premier, c’est de le déclarer non authentique ; le second, c’est de le déclarer faux. Dans le premier cas, ce qui est attaqué, c’est la fidélité historique des Évangiles ; dans le second, c’est la véracité de Jésus, ou tout au moins sa compétence dans sa propre cause.

La première voie est la plus commode pour les adversaires, qui, en la suivant, ont l’avantage de paraître laisser de côté le Maître et ne s’en prendre qu’aux disciples. Le Christ divin, miraculeux, surnaturel, est, disent-ils, le fils de l’imagination et du pieux enthousiasme de l’Église. C’est surtout l’auteur du quatrième Évangile qui a fait le mal, en prêtant à Jésus ces affirmations exagérées sur sa personne dont on fait tant de bruit. Or, continuent-ils, cet auteur n’est pas l’apôtre Jean, mais un écrivain inconnu du II\up{e} siècle. \ocadr{} Ce n’est pas le lieu ni le moment, mes chers frères, d’énumérer les solides raisons qui me persuadent au contraire que le quatrième Évangile est bien de l’apôtre Jean. Un mot seulement à ceux d’entre vous qui ne sont pas théologiens. Sur les questions de cet ordre, ceux-ci ne sont pas toujours, quoi qu’on en dise, à la merci des savants. Ouvrez le quatrième Évangile, vous y verrez que l’auteur affirme catégoriquement qu’il fut témoin oculaire de la vie de Jésus, et trahit à chaque instant sa qualité d’apôtre\frcolon{}
\Og{} Nous avons vu, dit-il, la gloire du Verbe devenu chair.\Fg{}\footverse{{Jn}(1:14)}
Et ailleurs il s’écrie, à propos d’un détail de la crucifixion\frcolon{}
\Og{} Celui qui l’a vu en a rendu témoignage, et son témoignage est véritable, et il sait qu’il dit vrai, afin que vous le croyiez.\Fg{}\footverse{{Jn}(19:35)}
Cet auteur qui déclare avec tant d’insistance et de solennité qu’il a vu ce qu’il raconte, ce chrétien rempli du Saint-Esprit qui a écrit le quatrième Évangile, serait donc un faux témoin?
Ce serait un homme de la troisième ou quatrième génération chrétienne, qui aurait travaillé et réussi, avec une habileté incomparable,
à se faire passer pour le disciple bien-aimé de Jésus? \ocadr{} Telle est l’assertion à laquelle se condamnent eux-mêmes les adversaires
de l’authenticité du quatrième Évangile.
Je la soumets et la livre au verdict de vos consciences.

Mais enfin, supposons, tout éloignés que nous sommes de l’admettre,
qu’on soit parvenu à écarter le quatrième Évangile, est-on débarrassé des témoignages que Jésus a rendus de lui-même?
Nullement. Ceux que contiennent les trois premiers Évangiles, s’ils sont un peu moins nombreux, ne sont pas moins explicites.
C’est ici, je veux dire dans les trois premiers Évangiles, que Jésus parle de s’asseoir à la droite de son Père et de revenir pour juger le monde;\footverse{{Mt}(26:64), \ibibleverse{Mc}(14:62), \ibibleverse{Lc}(22:69)}
c’est ici qu’il se distingue, comme étant le Fils, de tous les prophètes qui l’ont précédé et qui ne sont que des serviteurs;\footverse{{Mc}(13:17), \ibibleverse{Lc}(10:24)}
c’est ici qu’il établit que le Christ est le Seigneur de David en même temps que son Fils;\footverse{{Mc}(22:44), \ibibleverse{Mc}(12:36), \ibibleverse{Lc}(20:42)}
qu’il institue la sainte Cène, où il déclare, par le plus expressif des symboles, que sa chair déchirée et son sang répandu sont la vie des âmes, et que sa mort rédemptrice réconcilie les pécheurs avec Dieu;\footverse{{Mt}(26:26-28), \ibibleverse{Mc}(14:22-24), \ibibleverse{Lc}(22:19-20)}
c’est ici qu’en instituant le baptême, il place son nom entre celui du Père et celui du Saint-Esprit;\footverse{{Mt}(28:19)}
c’est ici que se trouvent des paroles telles que celle-ci\frcolon{}
\Og{} Toute puissance m’a été donnée dans les cieux et sur la terre\Fg{},\footverse{{Mt}(28:18)}
et celle-ci\frcolon{} \Og{} Je suis avec vous tous les jours jusqu’à la fin du monde\Fg{};\footverse{{Mt}(28:20)}
et celle-ci surtout, qui ne le cède en sublimité à aucune des déclarations contenues dans le quatrième Évangile\frcolon{}
\Og{} Toutes choses m’ont été remises par le Père, et nul ne connaît le Fils que le Père,
et nul ne connaît le Père que le Fils, et celui à qui le Fils l’aura voulu révéler.\Fg{}\footverse{{Mt}(11:27), \ibibleverse{Lc}(10:22)}
Il n’est presque pas un seul article du témoignage de Jésus touchant sa personne,
tel qu’il a été exposé tout à l’heure, qui ne soit appuyé sur les trois premiers Évangiles
aussi bien que sur le quatrième.
Non moins frappants que ces témoignages directs sont les témoignages indirects,
involontaires en quelque sorte, tels que celui-ci par exemple.
Les apôtres disent à Jésus\frcolon{}
\Og{} Augmente-nous la foi\Fg{},\footverse{{Lc}(17:5)}
et Jésus accepte cette prière, qui lui suppose le pouvoir
tout divin d’agir directement et intérieurement sur les cœurs par son esprit.
Et pourquoi non? Jésus ne dit-il pas aussi à ses apôtres, dans le même Évangile, celui de saint Luc\frcolon{}
\Og{} Je vous donnerai une bouche et une sagesse, à laquelle vos adversaires ne pourront résister\Fg{}?\footverse{{Lc}(21:15)}
\quotebox{\Og Toute puissance m'a été donnée dans les cieux et sur la terre \Fg{}}{\ibibleverse{Mt}(28:18)}
Si l’on ne veut pas que Jésus-Christ ait cru à sa propre divinité, il faudra rayer tous ces passages.
Ce travail de mutilation arbitraire ne s’arrêtera pas là.
Il n’est pas une seule portion de l’Évangile qu’il laisse entière\frcolon{}
ni le Sermon sur la montagne, car Jésus s’y déclare le juge des hommes;
ni les paraboles, car il en est plusieurs qui expriment la même pensée;
ni le récit de la Passion, car, sans rappeler encore l’institution de la sainte Cène qui l’inaugure et qui l’explique,
on y voit Jésus sur la croix ouvrir à un mourant, par sa parole royale, la porte du paradis.\footverse{{Lc}(23:43)}
Comme la moindre parcelle d’un organisme vivant est organisée, ainsi, si faible que soit le résidu de paroles et de faits
que laisse subsister une critique aveuglée par des préjugés hostiles à la foi, on y verra encore percer,
par quelque endroit la conscience inébranlable qu’avait Jésus de la grandeur unique et divine de sa personne.
Cette conscience divine de Jésus n’est pas une superfétation, un ornement qu’on puisse arracher de l’Évangile,
elle en est le centre; elle est l’âme des discours du Maître et la clef de son histoire;
elle produit et explique tout le reste\frcolon{}
rôle messianique, miracles, doctrine, haine du monde, mort sanglante de Jésus;
et, sans elle, rien ne s’explique, tout est confus, contradictoire, impossible.
Cependant, quand vous aurez réussi à construire, tant bien que mal, une vie de Jésus,
après en avoir ôté la pierre angulaire, ce ne sera pas tout; il restera à rendre compte de l’existence et de la foi de l’Église,
ainsi que du reste du Nouveau Testament;
il faudra nous montrer comment les apôtres ont pu être tout à la fois assez inintelligents pour comprendre si mal leur maître,
et assez ingénieux pour lui prêter des discours si profonds et si sublimes;
comment Paul, si bien placé pour être informé, et d’un esprit si lucide,
a pu s’éprendre à son tour de cette étrange chimère, et mettre à la place du doux, rabbin de Nazareth,
le Christ démontré Fils de Dieu avec puissance par sa résurrection d’entre les morts!…
On a reculé, mes frères, devant tant d’impossibilités; les plus hardis critiques, après avoir retranché tout ce qu’ils ont pu
des témoignages de Jésus touchant sa personne, se sont aperçus qu’ils avaient gagné fort peu de chose,
et, sans exception, ils ont fini par avouer que Jésus a en tout cas pensé et dit de lui-même
des choses surprenantes, surnaturelles, incroyables par conséquent à leur sens,
et qu’ils attribuent à ce qu’ils appellent ses \emph{illusions messianiques}.

Nous voici donc ramenés à la seconde hypothèse. Les pharisiens auraient raison; le témoignage que Jésus aurait réellement rendu
de lui-même ne serait pas véritable.

Examinons cette dernière supposition avec autant de brièveté et aussi avec autant de sang-froid que nous le pourrons.

Jésus donc, on l’accorde maintenant, a cru être sans péché;
il s’est considéré comme un personnage surnaturel;
il a pris la position de médiateur entre Dieu et les hommes;
il a prétendu avoir sur l’âme humaine des droits absolus et divins;
mais on ajoute qu’en tout cela il s’est trompé. \ocadr Ce qui rend cette opinion insoutenable et contradictoire,
c’est que ceux qui la professent ne se défendent pas, et dans l’occasion, se vantent,
au contraire, d’éprouver beaucoup de respect et d’admiration pour Jésus.
Ils ne font pas difficulté de reconnaître qu’il est et restera toujours le premier des hommes,
le plus sublime des croyants et des révélateurs.
Ils l’appellent quelquefois leur Maître. Ils ne peuvent faire moins, considérant qu’il est d’évidence historique que Jésus
a apporté au monde et mis dans le cœur des hommes une nouvelle connaissance,
la connaissance du Père céleste; une nouvelle espérance, l’espérance de la vie éternelle;
une nouvelle passion, la passion de la sainteté.
En conséquence, sans pouvoir admettre que Jésus ait été exempt de faute et d’erreur, les critiques dont je parle
voudraient et devraient tout au moins ne lui attribuer que de légères erreurs et d’excusables fautes.
Mais c’est là précisément ce qui est impossible. Quoi! se croire parfaitement saint, pur de toute souillure, quand,
après tout, l’on est pécheur, ce serait une erreur excusable?
Mais ce serait au contraire le comble du pharisaïsme!
Et vous osez imputer cela à Jésus, le censeur impitoyable des pharisiens!
Ne savez-vous pas que, plus une conscience est pure, plus les moindres infractions au devoir
s’y trahissent et s’y manifestent comme autant de taches sombres sur un fond brillant?
En vertu de cette loi, si Jésus avait été seulement le moins pécheur des hommes,
il en aurait été le plus repentant.
Or, voici qu’au contraire il se déclare certain de l’entière approbation de son Père,
il se met à part du reste des hommes en leur disant\frcolon{}
\Og{} Vous qui êtes mauvais!\Fg{}\footverse{{Mt}(7:11), \ibibleverse{Mt}(12:34), \ibibleverse{Lc}(11:13)}
Il s’attribue le droit de les juger et le pouvoir de les sauver!
Certes, si de telles prétentions ne sont pas l’expression de la vérité même,
elles sont le délire de l’orgueil. \ocadr Quoi encore! s’arroger le rôle de médiateur entre Dieu et ses semblables,
faire de sa propre personne l’objet de la foi, de l’amour suprême, de la religion du genre humain,
s’asseoir sur le trône de Dieu, voulant se faire passer pour un Dieu,
tout cela serait de la part de Jésus une regrettable, mais pardonnable illusion!
Mais ne vous rappelez-vous pas que les expressions mêmes que je viens d’employer sont celles par lesquelles l’apôtre Paul désigne l’Antichrist?
Blasphème ou folie, l’un au moins de ces deux mots suffirait seul à caractériser cette entreprise sacrilège.
Étrange extrémité que celle où sont réduits ceux qui, tout en reconnaissant à quelque degré l’excellence morale de Jésus
et la grandeur de son œuvre, refusent d’ajouter foi au témoignage qu’il rend de sa personne!
Leur Jésus est, tout à la fois, le plus saint et le plus coupable,
le plus sage et le plus insensé des hommes, le Christ et l’Antichrist,
le révélateur du Père et l’usurpateur de ses droits, le bienfaiteur et le séducteur du genre humain!
Qu’est-ce qu’un tel tissu de contradictions, sinon une évidente confirmation de la parole de mon texte,
une justification éclatante de ce défi jeté par Jésus à ses adversaires de tous les temps\frcolon{}
\Og{} Vous ne savez d’où je viens ni où je vais.\Fg{}\footverse{{Jn}(8:14)}
Non, vous ne le savez pas, ô sages de ce monde, et vous ne le saurez jamais, tant que vous resterez étrangers à la sagesse de la foi!
Jésus vous est une obscure énigme, une éternelle et importune question, que vous ne pouvez ni écarter, ni résoudre.
Son souvenir vous obsède; il dérange vos théories; il vous impose toujours de nouvelles recherches;
par là du moins vous êtes contraints de lui rendre hommage.
Mais comme, pour savoir qui est Jésus, vous ne voulez pas vous en rapporter à Jésus lui-même,
vous ne pouvez manquer de vous égarer.
Vous vous mettez l’esprit à la gêne pour imaginer un Jésus qui ne dépasse pas de trop haut la stature des autres hommes;
mais vos créations fantastiques, semblables aux assertions des faux témoins soudoyés par Caïphe,\footverse{{Mt}(26:60-61)}
ne s’accordent pas mieux avec elles-mêmes qu’avec la réalité; elles ne satisfont pas plus la science que la foi,
et après avoir excité un moment la curiosité publique, elles tombent dans un juste décri.
Mieux vaudrait un simple aveu d’ignorance\frcolon{}
Vous ne savez d’où il vient ni où il va. Mais ce que vous ignorez, Jésus le sait; il le sait, lui seul.
Qu’y a-t-il là d’étonnant?
\Og{} Nul ne sait ce qui est dans l’homme, dit saint Paul, excepté l’esprit de l’homme qui est en lui\Fg{};\footverse{{ICo}(2:11)}
ainsi nul ne sait ce qui est en Jésus, si ce n’est Jésus.
À la vérité, un homme nous est suspect, pour l’ordinaire, quand il rend témoignage de lui-même; mais pour quel motif?
Parce qu’il peut aisément être aveuglé par l’amour-propre, l’intérêt, la passion;
pouvez-vous, de bonne foi, élever de tels soupçons contre Jésus?
Ne voyez-vous pas tout ce que d’une part la sainte vie et la sainte mort de Jésus, et d’autre part,
l’œuvre incomparable qu’il a accomplie, ajoutent à la force de son témoignage?
Celui qui a contemplé Dieu dans le miroir de son âme pure et qui l’a révélé au monde, a-t-il pu s’abuser si étrangement
sur lui-même et sur ses vrais rapports avec Dieu?
Ne discernez-vous pas, dans toutes ses paroles, et tout spécialement dans le témoignage qu’il rend de lui-même,
cet accent de certitude tranquille et absolue, de souveraine autorité, qui jadis étonnait les multitudes?
Rejeter ce témoignage, c’est démentir le Père avec le Fils, l’histoire avec la révélation,
le cri de la conscience humaine avec la voix de Dieu;
c’est se condamner logiquement à n’avoir plus d’autre croyance et d’autre sagesse
que celle qui est résumée dans ce mot amer ou frivole de Pilate\frcolon{} \Og{} Qu’est-ce que la vérité?\Fg{}\footverse{{Jn}(18:38)}

Mes frères, j’ai placé devant vous dans ses véritables termes la question de la foi et de l’incrédulité.
Je vous ai mis en face de Jésus-Christ et de sa parole. Ne vous en rapportez pas à moi; vérifiez les citations;
relisez les quatre Evangiles; voyez si le témoignage de Jésus n’est pas tel que je vous l’ai présenté,
et plus complet encore.
Puis, si vous êtes encore de ceux qui doutent, pesez la valeur de ce témoignage;
choisissez, car il n’y a pas de milieu, entre l’assertion de Jésus\frcolon{}
\Og{} Mon témoignage est véritable\Fg{},\footverse{{Jn}(8:14)}
et celle des pharisiens\frcolon{} \Og{} Ton témoignage n’est pas véritable.\Fg{}\footverse{{Jn}(8:13)}
Le choix est sérieux et de grande conséquence.
Car celui qui dit de lui-même de si grandes choses a dit aussi\frcolon{}
\Og{} Celui qui croit en moi a la vie éternelle;\footverse{{Jn}(6:47), \ibibleverse{Jn}(11:25-26)}
si vous ne croyez pas ce que je suis, vous mourrez dans vos péchés.\Fg{}\footverse{{Jn}(8:24)}
Le choix est pressant, car la vie s’écoule; vous ne pouvez pas demeurer dans l’incertitude;
vous ne devez pas du moins y demeurer volontairement un seul jour.
Comme l’a dit le poète, il faut croire ou nier.
Si vous arrivez à penser avec nous qu’en présence d’un témoignage comme celui de Jésus,
la négation est véritablement impossible à une conscience droite, vous n’aurez plus de refuge que dans la foi.
Et vous qui êtes déjà dans la foi, affermissez-vous dans cette foi sainte et bienheureuse en considérant combien le fondement en est solide,
combien la source en est haute et pure.
Ce fondement, cette source, c’est, ne nous lassons pas de le répéter, la conscience de Jésus lui-même,
sa lumineuse et inaltérable conscience de Fils de Dieu…
Pourquoi donc nous laisserions-nous encore ébranler, soit par la contradiction du siècle,
soit par les hésitations de notre pensée et les défaillances de nos cœurs?
Quand notre foi chancelle, retrempons-la dans sa source; quand nos âmes se troublent, qu’elles s’approchent de l’âme de Jésus
en méditant sa parole, et ce divin contact leur rendra la santé et la force.
Nous ignorons, mais Jésus sait; ailleurs, les motifs de doute, les causes d’erreur abondent,
mais le témoignage de Jésus est véritable, que dis-je? il est la vérité même; or, ni le temps, ni le nombre, ni le talent,
ni rien enfin en nous ou hors de nous, ne prévaudra contre la vérité.

Enfin, souvenons-nous, il faut y revenir en terminant, que ce fondement de la foi du chrétien est aussi le fondement
de la foi de l’Église. Cela s’entend de soi; car la vie de l’Église diffère en étendue, mais non en nature, de la vie du chrétien;
fait individuel ou collectif, le christianisme est toujours le même dans son essence.
On a souvent dit que l’Église protestante reposait sur deux principes\frcolon{}
un principe \emph{formel}, l’autorité des saintes Écritures en matière religieuse;
un principe \emph{matériel}, la justification par la foi.
Nous estimons cette appréciation exacte et nous retenons pleinement ces deux principes.
Toutefois, en creusant encore plus avant, nous croyons découvrir sous ce double fondement un fondement unique, Jésus-Christ\frcolon{}
Jésus-Christ, la vie de nos âmes, le remède de nos maux, l’espoir de notre éternité;
Jésus-Christ notre seul Sauveur, car nos œuvres ne peuvent rien ajouter à sa justice parfaite;
Jésus-Christ notre seul maître, car les prophètes dont il a accompli et sanctionné les paroles,
les apôtres qu’il a choisis et remplis de son Esprit, doivent essentiellement à Jésus-Christ
l’autorité que nous leur attribuons. Voilà le véritable rocher sur lequel l’Église chrétienne est bâtie.
Nous déplorons de toutes nos forces qu’une grande partie de cette Église superpose et,
dans une grande mesure, substitue à ce fondement que Dieu lui-même a posé,
je ne sais quel fondement vermoulu, je ne sais quelle infaillibilité de commande et d’invention humaine,
décernée à un homme pécheur par des hommes pécheurs,
et contre cette erreur impie, nous retrouvons au fond de nos consciences toute l’énergie des protestations
du XVI\up{e} siècle! \ocadr{} Mais aussi nous n’appellerions pas chrétienne une Église qui n’aurait
d’autre fondement que le libre examen.
Le libre examen, droit et devoir pour tous en toute matière, particulièrement en matière religieuse,
n’est pas même une philosophie, mais seulement la condition de toute philosophie;
combien moins est-il une religion!
Nous n’appellerions pas non plus chrétienne une Église qui mettrait à sa base, non pas le Christ éternel et vrai,
le Christ des saintes Écritures, des apôtres et avant tout de Jésus lui-même, mais un Christ quelconque,
le Christ qu’il plaît à chacun d’imaginer ou de concevoir, un Christ que ses prétendus disciples ont commencé
par passer au crible de leur étroite raison, un Christ dépouillé de tout ce qui dépasse notre nature corrompue et dénaturée;
un Christ qui ne serait plus qu’un nom sans signification précise, un drapeau incolore, un ornement presque superflu
de la religion et de la morale naturelles, une consécration mensongère prêtée à des doctrines toutes différentes
de celles \ocadr{} et quelquefois contraires à celles \fcadr{} que le vrai Christ a prêchées et qu’il a scellées de son sang…

Mes bien-aimés frères, il faut qu’en terminant je dise toute ma pensée, dussé-je paraître m’écarter de l’intention
que j’ai annoncée de n’anticiper en rien sur les délibérations du synode.
J’avertis seulement que je ne parle qu’en mon propre nom, \ocadr{} je veux dire au nom des intérêts
et des devoirs de l’Église, tels qu’il m’est donné de les comprendre, \fcadr{} et que mes paroles
n’engagent que moi-même.
Nous sommes jaloux des droits de la vérité, et des droits de la liberté aussi.
Nous nous sentons profondément uni à nos pères par le fond de la foi;
nous croyons qu’il s’agit de prolonger avec intelligence leur tradition religieuse
plutôt que de l’abandonner et de la renverser; mais nous ne prétendons pas imposer comme un joug à nos frères
ni à nous-même la lettre de leurs symboles, et si tel d’entre nous s’en écarte jusqu’ici,
et tel autre jusque-là, nous ne pensons pas qu’il y ait dans cette divergence matière à séparation ou à schisme.
Nous vénérons bien plus encore les saintes Écritures; à nos yeux, l’enseignement religieux qu’elles contiennent
est divin dans sa source et dans sa substance; toutefois nous admettons que si le fond est divin,
la forme est humaine à bien des égards; si l’un de nous conçoit un peu autrement que tel autre le rapport
de l’humain et du divin dans l’Écriture sainte; s’il définit un peu autrement le mode et le degré
de l’inspiration prophétique ou apostolique, nous ne pensons pas qu’il y ait là matière à séparation et à schisme.
Mais nous ne comprenons pas comment ceux qui, de tout leur cœur, reconnaissent Jésus-Christ, c’est-à-dire,
répétons-le, le Christ des apôtres et de Jésus lui-même, pour leur Maître et leur Seigneur,
et ceux qui au fond n’ont d’autre règle de foi que leur sentiment individuel,
pourraient être au même titre membres et docteurs d’une même Église.
Les uns sont placés sur le terrain de la religion révélée, les autres sur celui de la philosophie.
Nous ne jetons pas l’anathème à qui que ce soit, mais il faut absolument que nous rendions gloire à notre Seigneur et Sauveur.
Il faut absolument qu’en face de notre patrie malade, mutilée, sur qui tous les médecins veulent essayer
leur art et qui connaît si peu le véritable; en face de ce siècle dévoyé, tourmenté,
étourdi par les voix discordantes de la sagesse humaine, nous confessions que le témoignage de Jésus
est la vérité et que la vérité n’est point ailleurs.
Il faut absolument qu’à l’Église romaine et à son pape infaillible, nous opposions quelque chose de mieux
que la souveraineté faillible du jugement individuel; il faut que nous proclamions, nous aussi, notre Chef et notre Roi,
Jésus-Christ, dans toute l’autorité de sa parole, dans toute l’efficacité de sa grâce et de sa rédemption,
dans toute la majesté de sa personne divine et humaine.
\quotebox{%
\Og{} Seigneur, à qui irions-nous qu’à toi? Tu as les paroles de la vie éternelle…
Nous avons cru et nous avons connu que tu es le Christ, le Fils du Dieu vivant. \Fg{}}{\ibibleverse{Jn}(6:68)}%
Si quelques-uns seulement, ce qu’à Dieu ne plaise, s’accordaient dans cette pensée… eh bien! ces quelques-uns seraient contraints,
la douleur dans l’âme, je ne sais par quelle voie, de former un groupe distinct autour de leur divin Chef;
et quel que fût leur nombre, majorité ou minorité, unis à l’État ou séparés de l’État,
ils garderaient ou emporteraient avec eux tout le passé et tout l’avenir de l’Église réformée de France.
Mais nous espérons de meilleures choses de la fidélité de notre Dieu; nous espérons que l’Esprit de Dieu,
que nous avons invoqué ce soir et que nous demandons à tous les fidèles d’invoquer chaque jour avec nous
sur les délibérations du synode, dissipera bien des obscurités, fléchira bien des résistances.
Nous espérons que notre Église, l’Église des martyrs, mise en demeure, après un si long silence,
de dire ce qu’elle croit, voudra s’associer, non pas dans un esprit de dogmatisme sec et stérile,
non pas avec les sous-entendus et les réticences d’une demi-foi, qui ne concède les mots que pour disputer sur les choses,
mais avec l’élan d’une piété et d’une adoration véritables, à l’antique confession de Simon Pierre\frcolon{}
\Og{} Seigneur, à qui irions-nous qu’à toi? Tu as les paroles de la vie éternelle…
Nous avons cru et nous avons connu que tu es le Christ, le Fils du Dieu vivant. \Fg{}\ibiblephantom{Jn}(6:68)

\hfill Amen.


\closechapter
